\chapter*{Environnement de travail}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Environnement de travail}

Durant le BDE, on a dû mettre en place un environnement de travail, afin 
de faciliter le développement de nos différents lots. \\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            % /
            \node[blockred,align=center] at (0,0) (A) {Projet/};
    
            % /Projet
            \node[block,align=center] at (2,-1.5) (B) {controller/};
            \node[block,align=center] at (2,-3) (C) {ISO/};
            \node[block,align=center] at (2,-4.5) (D) {lots/};
            \node[block,align=center] at (2,-10.5) (E) {scenarios/};
            \node[block,align=center] at (2,-16.5) (L) {env/};
    
            % /projet/lots
            \node[block,align=center] at (4,-6) (F) {lot1/};
            \node[block,align=center] at (4,-7.5) (G) {lot2/};
            \node[block,align=center] at (4,-9) (H) {lot3/};
    
            % /projet/scenarios
            \node[block,align=center] at (4,-12) (I) {scenario1/};
            \node[block,align=center] at (4,-13.5) (J) {scenario2/};
            \node[block,align=center] at (4,-15) (K) {VM/};
    
            \draw [thick, ->] (A) -| (B) node[midway,above] {};
            \draw [thick, ->] (D) -| (F) node[midway,above] {};
            \draw [thick, ->] (E) -| (I) node[midway,above] {};

            \draw [black, dotted, thick] (0,-0.5) -- (0,-17)  node[midway]{};
            \draw [black, dotted, thick] (2,-5) -- (2,-10)  node[midway]{};
            \draw [black, dotted, thick] (2,-11) -- (2,-16)  node[midway]{};
        \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        On a donc commencé par mettre en place une arborescence de dossiers : 

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Projet/} : Correspond à la racine de notre projet.
            \item \textbf{controller/} : Regroupe les contrôleurs que l'on a pu 
            coder afin d'étudier au mieux le fonctionnement de Ryu.
            \item \textbf{ISO/} : Regroupe les images d'installation destiné à nos 
            machines virtuels. 
            \item \textbf{lots/} : Regroupe les lots que comporte notre projet.
            Chaque lot comporte son contrôleur ainsi qu'un programme annexe 
            si nécessaire.
            \item \textbf{scenarios/} : Regroupe tout les scénarios que nous avons mis 
            en place, c'est à dire, toutes les architectures réseau que nous avons pu 
            utilisés. Le dossier comporte des scripts de lancement afin d'automatiser
            au mieux la mise en place de tel ou tel scénarios, afin de tester 
            nos lots. On peut retrouver également nos machines virtuels dans le dossier
            \textbf{/VM}.
            \item \textbf{env/} : Il met en place un environnement virtuel 
            sous \textbf{python 3.9} avec toutes les librairies pré-installé.
        \end{itemize}

        Cette architecture est assez modulaire, il est trés simple d'implémenter
        de nouvelles machines virtuels, et de les ajouters à nos divers 
        architectures réseaux. Pareil pour ce qui est de nos contrôleurs,
        si on développe un contrôleur on peut le placer dans le dossier 
        \textbf{lots} et le retrouver trés facilement. \\

        De plus l'avantage du dossier \textbf{env/} permet de créer un réel 
        environnement \textit{python} virtuel qui sera fonctionnel pour notre
        projet sans avoir de conséquence sur notre machine physique, notamment 
        pour ce qui est des version des divers librairies choisies pour 
        le projet.
    \end{subfigure}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{Mise en place d'un environnement python}
\addcontentsline{toc}{section}{Mise en place d'un environnement python}

\begin{definition5}{Définition}
    \textbf{Virtualenv} est un outils destiné à créer un environnement Python 
    isolé. Depuis Python 3.3, un sous ensemble de librairie standard a
    été intégré à l'environnement, appelé aussi \textbf{venv}. \cite{venv}
\end{definition5}

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Durant cette partie, nous allons donc utiliser \textbf{virtualenv}, 
        et installer les librairies que nous auront besoin. De plus, 
        nous allons utiliser \textit{Python 3.9}, car au moment de la rédaction 
        de ce rapport, \textit{Python 3.10.4} est sortie, mais ne fonctionne pas 
        correctement avec la librairie Ryu. Car 
        Ryu utilise la librairie \textbf{eventlet} qui rencontre un bug 
        dés la version de \textit{Python 3.10.0}. (Référence au ticket n°687 
        du depot github du projet \textbf{eventle} 
        : \url{https://github.com/eventlet/eventlet/issues/687}). on doit également 
        utiliser la version \textbf{0.30.2} de la librairie. \\
        
        On pourra retrouvé le code source de nos librairies dans le dossier 
        \textbf{env/site-package}.
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.5\textwidth]{python.png}
            \end{center}
            \caption{Logo de python}
            \label{fig:python}
        \end{figure}     
    \end{subfigure}
\end{figure}

Afin de mettre en place notre environnement virtuel, on va taper les commandes 
suivantes :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
sudo apt install virtualenv
virtualenv -p python3.9 venv
\end{minted}  

Afin de rentrer dans cette environnement, on doit taper : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
source env/bin/activate
\end{minted}  

Puis il nous reste plus, qu'à installer les librairies :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
pip install ryu
pip install gunicorn==20.1.0 eventlet==0.30.2
pip install gunicorn[eventlet]==19.9.0
pip install ovs==2.16.0
\end{minted}  
